# AngularOnDocker Spring Boot backendiga

Exceli andmete ülesalaadimise leht ja diagrammid - app on arendusfaasis, lisamisel on andmete kustutamise ja muutmise võiumalus frontendis, backendi dockerdamine.

(Lisatud on Java Spring Boot backend, üleslaaditud andmed salvestatakse ka MySQL andmebaasi, lisaks local storage'ile. Hetkel pooleli, FE toimib, toimib ka andmete salvestamine BE kaudu MySQL andmebaasi, kuid andmeid veel BE-st ei pärita, vaid see käib hetkel veel LS kaudu.)

- Rakendusel on Angular front-end ja Java Spring Boot backend https://gitlab.com/angularexerciseondocker/backend 
- VIDEO esialgsest, ainult frontend rakendusest (31.03.24): https://youtu.be/Mm7-UVNrHRc 
- Ainult frontend rakendus (andmete salvestamisega brauseri localstorage'sse) on aaderssil: https://gitlab.com/katlin7/angularexercise 

Rakendus on loodud Angulari versioonil 16.2.0, mis jookseb Node.js versioonil 17.9.1. Diagrammide loomiseks on kasutatud Chart.js v 4.4.2 versiooni https://www.chartjs.org/docs/4.4.2/ ja Chart.js Annotations pluginat (3.0.1) https://www.chartjs.org/chartjs-plugin-annotation/latest/
Spring Boot backend (spring boot starter 3.2.5), build tool Maven.


## Funktsionaalsused

- LISATUD: 28.04: Angular frontendile on lisatud Spring Boot backend: https://gitlab.com/angularexerciseondocker/backend
- Exceli faile saab üles laadida nupu abil või lohistada drop-down alale 
- Failide üleslaadimisel lisatakse juba olemasolevatele andmetele andmed uuest failist
- Üleslaadimise õnnestumisel kuvatakse õnnestumise teade
- Vigaste andmete üleslaadimisel (kui Exceli tabeli esimeses kolmes tulbas on mõne välja sisu tühi string, undefined, null), näidatakse veateadet ja andmeid tabelisse ei lisata
- Hiirega Andmeelemendi tulbale liikudes näidatakse andmeelemndi kirjeldust Exceli tabeli teisest tulbast
- Igas tabeli reas on nupp, millele vajutades saab vaadata selle rea andmete seoste diagrammi
- Seosed on omavahel ühendatud joontega
- Seoste diagrammis on iga rea puhul eraldi näha vaid tabeli need väljad, mis tabelis  ontäidetud. Tühje väljasid (ja jooni nendeni) ei kuvata.
- Lehtede vahel saab liikuda nuppude abil (jdiagrammi lehelt ka menüüs 'Esileht' peale vajutades)
- Diagrammi kujundeid saab lohistada ja nendega koos liiguvad ka diagramme ühendavad jooned
- PARANDATUD 30.03: Diagrammi kujundite lohistamisel liiguvad kujunditega kaasa ka neid ühendavad jooned
- PARANDATUD 30.03: Diagrammil näidatakse tooltippi kui hiirega andmeelemendil olevale küsimärgile klõpsata
- PARANDATUD 30.03: Kui drop-down alale lohistada rohkem kui 1 fail korraga, kuvatakse kasutajale teade, et üles saab laadida vaid 1 faili korraga
- PARANDATUD 30.03: Enne tabeli üleslaadimist (kui eelnevaid andmeid veel veebilehe Local Storage'sse salvestatud ei ole) tulpade pealklkirju veebilehel ei näidata
- PARANDATUD 30.03: Mobiilivaate jaoks on lisatud tabeli wrap ja tekst muudetakse väiksemaks

**NB! Ubuntu 22.04 kasutajatele - käivitatud veebilehel drag-and-drop üleslaadimise funktsionaalsuse kasutamiseks:** 

- **Ubuntu poolne viga:** (viga on Ubuntu poolne ega ole tingitud käesoleva programmi koodist) kui veebilehele (localhost:4200) ei õnnestu .XLSX faile üles laadida lohistades, tuleb failide lohistamiseks eelnevalt avada Nautiluse brauser sudo õigustes: 

`sudo nautilus /home/user/` 

või

`sudo xdg-open /home/user/` 

- ja lohistada failid selle abil avanenud failibrauseri aknast veebilehele. 
- Asenda `user`oma arvuti kasutajanimega, näiteks `sudo nautilus /home/kaspar/` või `sudo nautilus /home/kaur/` . 

( Ubuntus veebilehele failide lohistamise probleem on dokumenteeritud: https://askubuntu.com/questions/1421539/drag-and-drop-of-files-not-working-on-version-22-04 ). See drag-and-drop variant toimib Ubuntul nii Chrome kui ka Firefox brauserites (teistes ei ole katsetanud).  

## Hetkel arenduses
- **Hetkel täiendamisel**: koodi ülevaatamine, testimine, lisamisel on andmete muutmise ja kustutamise võimalus. Lisamisel on backendi dockerdamise võimalus.


## Frontendi käivitusjuhend dockeril (käsurealt)

Käivitamist olen hetkeseisuga katsetanud ja toimib vähemalt Ubuntu 22.04 masinas ja Windows 11 peal.

- Eelduseks Dockeri olemasolu arvutis ( https://www.docker.com/ )
- Laadi rakenduse kood alla: `git clone https://gitlab.com/katlin7/angularexercise.git` 
- Mine allalaaditud rakenduse juurkausta, kus asuvad Dockerfile ja docker-compose.yml
- Käivita käsurealt: 

`docker compose up -d` 

või 

`docker compose up` 

(Mõnes arvutis võib piirangute tõttu olla vajalik käivitada docker compose up sudo õigustes: `sudo docker compose up -d`)

- Docker compose abil ehitatakse rakendus automaatselt üles (kasutades Dockerfile'i ja nginx.conf faili) ja käivitatakse.
- Veebilehe nägemiseks tuleb brauseris navigeerida aadressile: http://localhost:4200



## Frontendi käivitusjuhend ilma dockerita:

- Käivitamist olen katsetanud ja toimib Windows 11 ja Ubuntu 22.04 masinas
- Eeldab Node.js ja Angulari olemasolu arvutis. Node.js versioon, mida kasutasin, on 17.9.1 ja Angularil 16.2.0 (teiste versioonidega töötamist ei garanteeri)
- Node ja Angulari sobivate versioonide installijuhend on pealkirja "Node v17.9.1 ja Angular 16.2.0 install" all <a href="#node-v1791-ja-angular-1620-install">Node v17.9.1 ja Angular 16.2.0 install</a>
    
- **Kui arvutisse on juba installitud Node 17.9.1 ja Angular 16.2.0** laadi rakenduse kood alla: `git clone https://gitlab.com/katlin7/angularexercise.git`
- Ava arvutis (näiteks terminalis või VSCode programmiga) alla laaditud rakenduse juurkaust "angularexercise" (sama kaust, kus asub Dockerfile)
- Ava VSCode programmis terminali aken (või ava juurkaustas Ubuntu terminal)
- Kirjuta terminali aknasse `npm install` (see installib rakenduse käivitamiseks vajalikud paketid) 
- Kui install on lõppenud, kirjuta terminali aknasse `ng serve -o` - see käivitab serveri ja avab angulari lehe aadressil http://localhost:4200


## Node v17.9.1 ja Angular 16.2.0 install
- **Node.js v17.9.1 install Ubuntu versioonile 22.04** (https://tecadmin.net/how-to-install-nvm-on-ubuntu-22-04/): 
        - `sudo apt update`
        - kui arvutis ei ole curl, installi curl: `sudo apt install curl`
        - kui arvutis ei ole nvm-i, installi nvm (lubab kasutada samas arvutis erinevaid Node versioone): `curl https://raw.githubusercontent.com/creationix/nvm/master/install.sh | bash`
        - installitud keskkonna laadimiseks logi arvutist oma kasutaja alt välja + logi sisse (või sisesta käsurealt: `source ~/.profile` , mis teeb sama töö ära)
        - kui arvutis on nvm (varasemalt või äsja installitud), installi node versioon 17.9.1: `nvm install 17.9.1` (või kui eelmine ei toimi, siis `nvm install 17.9.1`) 
        - vali versioon: `nvm use 17.9.1` (või kui eelmine ei toimi, siis `nvm use v17.9.1` ) 
    - **Angular 16 install** lokaalselt (hea kasutada, kui arvutis on eelnevalt juba mõni Angulari versioon): 
        - Mine kausta, kuhu soovid installida Angulari vastava versiooni, nt /Home/<USERNAME>/Documents/Angular16 
        - Ava selles kaustas terminal ja sisesta: `npm i @angular/cli@16.2.0`
        - NB! Laadi rakenduse https://gitlab.com/katlin7/angularexercise.git kood eelmises punktis mainitud kausta nt `git clone https://gitlab.com/katlin7/angularexercise.git`
    - **NVM abil Node.js 17.9.1 install Windows'ile** (valikuline):
        - Installi NVM erinevate Node versioonide kasutamiseks: https://github.com/coreybutler/nvm-windows?tab=readme-ov-file#overview
        - Ava Windows cmd
        - Node 17.9.1 kasutamiseks:
        - `nvm install 17.9.1` (või kui see ei tööta, siis `nvm install v17.9.1`)
        - `nvm use 17.9.1`  (või kui see ei tööta, siis `nvm use v17.9.1`)
    - **Angular 16 install Windowsile lokaalselt (vt eelmisi punkte)**

## Ekraanipildid

![nodata.png](src/assets/nodata.png)
![tabel.png](src/assets/tabel.png)
![tooltips.png](src/assets/tooltips.png)
![tooltips2.png](src/assets/tooltips2.png)
![success.png](src/assets/success.png)
![viga1.png](src/assets/viga1.png)
![viga2.png](src/assets/viga2.png)
![diagramm.png](src/assets/diagramm.png)
![diagramm3.png](src/assets/diagramm3.png)
![diagramm4.png](src/assets/diagramm4.png)
![diagramm5.png](src/assets/diagramm5.png)